\section{Dise\~no Arquitect\'onico}
Seg\'un Ingenier\'ia de Software,  un enfoque pr\'actico \cite{pressman} el dise\~no es definido como: “\textit{Un proceso de m\'ultiples etapas que a partir de los requerimientos de informaci\'on sintetiza las representaciones de los datos y la estructura del programa, las caracter\'isticas de la interfaz y los detalles del procedimiento}”. El dise\~no tiene relaci\'on directa con la toma de decisiones con el objetivo de dividir las secuencias de procesamiento y la representaci\'on de la informaci\'on, elaborando representaciones coherentes y planeadas de sistemas. \cite{pressman}\vspace{5mm}

En este cap\'itulo se presentar\'an los m\'etodos por los cuales se cre\'o el plano preliminar por el cual el software fue elaborado. Tal como la arquitectura f\'isica, l\'ogica, diagramas de clase, relacional, de actividades, de casos de uso y dise\~no preliminar de interfaz.\vspace{5mm}

\subsection{Arquitectura F\'isica}
La arquitectura f\'isica utilizada para dar soluci\'on al problema es la \textbf{arquitectura cliente-servidor}. En la arquitectura cliente-servidor, la aplicaci\'on es modelada como un conjunto de servicios que un servidor proporciona y a su vez, un conjunto de clientes que utilizan estos servicios. En este caso, es necesario que los clientes conozcan qu\'e servidores se encuentran disponibles, a pesar de desconocer la existencia de otros clientes \cite{sommerville}. \vspace{5mm}

Tal y como muestra la ilustraci\'on \ref{fig:a_fisica}, la soluci\'on es denotada por una aplicaci\'on estructurada en dos capas, que refleja la estructura l\'ogica de la aplicaci\'on a desarrollar (y que ser\'a explicada a continuaci\'on). La \textbf{capa de presentaci\'on} es donde la informaci\'on es presentada al cliente y donde se realiza la interacci\'on con \'el, denotado por los dispositivos que ser\'an compatibles con la aplicaci\'on sin importar el sistema operativo que el usuario utilice al usar un dise\~no web responsivo. La \textbf{capa de procesamiento} de la aplicaci\'on tiene relaci\'on con la implementaci\'on de la l\'ogica de la aplicaci\'on, sirviendo de enlace con la capa de datos para procesar los requerimientos desde los usuarios y sus respuestas. Y la \textbf{capa de gesti\'on de datos}, con todas aquellas operaciones relacionadas a la base de datos. Estas dos \'ultimas se encuentran juntas, dado que se utiliz\'o una arquitectura cliente-servidor simple, donde la aplicaci\'on fue organizada como un servidor y donde el cliente s\'olo es responsable de parte de la capa de presentaci\'on del software \cite{sommerville}. \vspace{5mm}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=10cm \textwidth]{image/arquitecturaFisica.png}
    \caption{Diagrama de representaci\'on de la Arquitectura F\'isica del sistema.} \label{fig:a_fisica}
\end{figure}

\subsection{Arquitectura L\'ogica}

La arquitectura l\'ogica para dar soluci\'on al problema es el \textbf{modelo vista controlador}, el cual es usado para construir interfaces de usuario cuya finalidad es desacoplar las vistas de los modelos \cite{sommerville} para beneficiar la posterior modificaci\'on de los componentes sin la necesidad de conocer todos los m\'odulos, y crear un conjunto especial de componentes necesarios para soportar un proceso de desarrollo de software altamente interactivo \cite{mvc}. \vspace{5mm}

Como se puede observar en la ilustraci\'on \ref{fig:a_logica}, el modelo vista controlador se encuentra estructurada en tres clases u objetos, donde los objetos de las diferentes clases asumen las operaciones asociadas al dominio de la aplicaci\'on, la visualizaci\'on del estado de \'esta y la interacci\'on del usuario con el modelo y la vista \cite{mvc}. Cada vez que los datos del modelo son alterados, \'este se encarga de notificar a las vistas que dependen de \'el y estas a su vez pueden actualizarse a s\'i mismas. Este enfoque permite que varias vistas sean asignadas a un modelo y se puedan crear nuevas vistas sin la necesidad de escribir el modelo una y otra vez \cite{sommerville}.\vspace{5mm}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=11cm \textwidth]{image/ArquitecturaLogica.jpg}
    \caption{Diagrama general de representaci\'on de la Arquitectura L\'ogica} \label{fig:a_logica}
\end{figure}

En concordancia con la arquitectura f\'isica del sistema, en la \textit{capa de presentaci\'on} se podr\'an encontrar las vistas de los usuarios del sistema, como se puede observar en la figura \ref{fig:a_logica_vista}. La \textbf{vista} debe asegurarse de que su apariencia refleje el estado del modelo \cite{sommerville}, proporcionando la capacidad de realizar transformaciones gr\'aficas y ventanas \cite{mvc}. En el anexo del documento se podr\'a observar la vista del sistema con mayor detalle.\vspace{5mm}

%%ingresar anexo ac\'a

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=11cm \textwidth]{image/ALogicaVista.png}
    \caption{Diagrama general de representaci\'on de la Vista de la Arquitectura L\'ogica} \label{fig:a_logica_vista}
\end{figure}

En la \textit{capa de procesamiento} se encuentran alojados los \textbf{controladores} del sistema, los cuales se encargan de definir la forma en la que la interfaz reacciona a las entradas del usuario \cite{sommerville}, siendo el nexo entre la vista, el modelo y otros controladores de ser necesarios como se puede observar en la figura \ref{fig:a_logica_controlador}. En el anexo del documento se podr\'a observar el controlador del sistema con mayor detalle.\vspace{5mm}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=5cm \textwidth]{image/ALogicaControlador.png}
    \caption{Diagrama general de representaci\'on del Controlador de la Arquitectura L\'ogica} \label{fig:a_logica_controlador}
\end{figure}

Finalmente, en la \textit{capa de gesti\'on de datos} es donde se encuentra tanto el modelo como los controladores que tienen relaci\'on directa con la base de datos como se puede observar en la figura \ref{fig:a_logica_modelo}.  El \textbf{modelo} es representado como la estructura central de los datos y del sistema en s\'i \cite{mvc}. En la siguiente secci\'on se podr\'a observar el modelo a nivel de dise\~no de componentes que forma parte de la base de la construcci\'on del sistema.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=5cm \textwidth]{image/ALogicaModelo.png}
    \caption{Diagrama general de representaci\'on del Modelo de la Arquitectura L\'ogica} \label{fig:a_logica_modelo}
\end{figure}

\section{Diagrama de Clases}


\section{Diagrama Relacional}

\section{Diagramas de Actividades}

\section{Diagramas de Casos de Uso}

\section{Dise\~no de Interfaz}

\subsection{Definici\'on de soluci\'on de Dise\~no}
Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Vivamus non euismod nisl, nec tristique massa. Duis elit risus, tempor eu libero nec, iaculis malesuada lectus.

\subsection{Soluci\'on de Dise\~no}
Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Vivamus non euismod nisl, nec tristique massa. Duis elit risus, tempor eu libero nec, iaculis malesuada lectus.

\subsubsection{Teor\'ia del Color}
Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Vivamus non euismod nisl, nec tristique massa. Duis elit risus, tempor eu libero nec, iaculis malesuada lectus.

\subsubsection{Tipograf\'ia}
Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Vivamus non euismod nisl, nec tristique massa. Duis elit risus, tempor eu libero nec, iaculis malesuada lectus.

\subsubsection{Imagen}
Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Vivamus non euismod nisl, nec tristique massa. Duis elit risus, tempor eu libero nec, iaculis malesuada lectus.

\subsubsection{Linea de Dise\~no}
Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Vivamus non euismod nisl, nec tristique massa. Duis elit risus, tempor eu libero nec, iaculis malesuada lectus.

\subsection{Prototipo de soluci\'on de Dise\~no}
Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Vivamus non euismod nisl, nec tristique massa. Duis elit risus, tempor eu libero nec, iaculis malesuada lectus.


